\chapter{Principios fundamentales de la Din\'amica}
\label{cap:PFDMLA}

\section{Leyes de Newton}
\label{sec:LN}

La Din\'amica es\index{din\'amica@Din\'amica} la parte de la F\'isica que
estudia el movimiento atendiendo a las causas que lo generan. Estas causas son
las \textit{fuerzas}, por lo que el estudio se centrar\'a en c\'omo \'estas
act\'uan y afectan al estado de movimiento de un cuerpo. En el caso de un
s\'olido r\'igido se puede considerar que las fuerzas son vectores deslizantes.
\index{vector!deslizante}

La fuerza\index{fuerza} es toda causa capaz de modificar el estado de reposo o
movimiento de un cuerpo\footnote{Las fuerzas que act\'uan sobre un cuerpo
tambi\'en pueden producir una deformaci\'on sobre el mismo sin necesidad de
provocar una variaci\'on en su estado de movimiento. En ese caso, que no veremos
en este texto, las fuerzas son vectores ligados y de su estudio se encarga la
mec\'anica de medios continuos.}. Tiene naturaleza vectorial y su unidad en el
Sistema Internacional es el newton,\index{unidades!newton} simbolizado como
$\si{\newton}$ y con equivalencia
$\SI{1}{\newton}=\SI[per-mode=reciprocal]{1}{\kilogram\metre\per\square\second}$.
Existen tambi\'en unidades en otros sistemas de unidades, como por ejemplo la
dina,\index{unidades!dina} con equivalencia
$\si{1}\,\text{dyn}=\SI[per-mode=reciprocal]{1}{\gram\centi\metre\per\square\second}$,
o el kilopondio,\index{unidades!kilopondio} con equivalencia
$\si{1}\,\text{kp}=\SI{9.81}{\newton}$.

En Din\'amica es fundamental el concepto de \textit{masa},\index{masa} que es
una magnitud caracter\'istica de la cantidad y naturaleza de la materia
constitutiva de las part\'iculas materiales, y que determina el comportamiento
de \'estas cuando interact\'uan \citep[p\'ag.\nbs95]{dejuana2003a}. Es una
propiedad intr\'inseca de la materia que mide su resistencia a ser acelerada, es
decir, a variar su estado de reposo o movimiento\footnote{El estado de reposo o
movimiento se asume en relaci\'on a un sistema de referencia inercial (ver
secci\'on~\ref{sec:MAT}).} cuando sobre ella act\'ua una fuerza externa.

Las leyes de
Newton\footnote{\href{\biomate{Newton}}{Isaac Newton (1643--1727)}.}
\indnp{Newton, Isaac}\index{leyes de Newton} relacionan las fuerzas que se
ejercen los cuerpos entre s\'i, as\'i como los cambios en el movimiento de un
objeto debido a las posibles fuerzas externas que act\'uen sobre \'el
\citep[\pnbs93]{tipler2010a}. Son un conjunto de tres leyes que pasamos a
enumerar y describir a continuaci\'on:
\begin{itemize}
\item \textit{Ley de la inercia}. Todo cuerpo permanecer\'a en su estado de
      movimiento o de reposo mientras sobre \'el no act\'ue una fuerza externa.
      \index{ley!de la inercia}
      \index{leyes de Newton!primera ley|see{ley de la inercia}}

      En ausencia de fuerzas externas todo cuerpo libre se mover\'a con
      velocidad constante y en l\'inea recta (aceleraci\'on nula) o
      permanecer\'a en reposo (velocidad nula). Se supone que el estado de
      movimiento o reposo lo es en relaci\'on a un sistema inercial,
      \index{sistema de referencia inercial} esto es, que est\'a en reposo o que
      se mueve con velocidad constante\footnote{Estrictamente hablando la Tierra
      no es un sistema inercial debido a sus movimientos de rotaci\'on y
      traslaci\'on alrededor del Sol, aunque para muchas  aplicaciones puede
      considerarse que s\'i lo es.}. Esta tendencia de los cuerpos a conservar
      su estado de movimiento en ausencia de fuerzas externas se denomina
      \textit{inercia}. El concepto de masa, definido anteriormente en esta
      misma secci\'on, sirve para cuantificar el efecto de inercia de un cuerpo.
\item \textit{Ley fundamental de la Din\'amica}.\label{pag:SegLeyNewton} Todo
      cuerpo sobre el que act\'ua una fuerza experimenta una aceleraci\'on cuya
      direcci\'on y sentido coinciden con los de dicha fuerza, y cuyo m\'odulo
      es el cociente entre la fuerza y la masa del objeto.
      \index{ley!fundamental de la Din\'amica}
      \index{leyes de Newton!segunda ley|see{ley fundamental de la Din\'amica}}

      Si se aplica una fuerza $\vec{F}_1$ a una masa $m$, \'esta adquirir\'a una
      aceleraci\'on $\vec{a}_1$. Si se aplica otra fuerza $\vec{F}_2$ a la misma
      masa la aceleraci\'on ser\'a $\vec{a}_2$. Para las sucesivas fuerza
      aplicadas se tiene que
      \begin{equation}
      m=\frac{\vec{F}_1}{\vec{a}_1}=\frac{\vec{F}_2}{\vec{a}_2}=\cdots=
      \frac{\vec{F}_N}{\vec{a}_\vc{n}},
      \end{equation}
      luego la masa $m$ es la constante de proporcionalidad. La ley fundamental
      de la Din\'amica se expresa habitualmente como
      \begin{equation}
      \label{ec:Fma}
      \vec{F}=m\,\vec{a},
      \end{equation}
      donde $\vec{F}$ se refiere a la \textbf{resultante} de las fuerzas
      externas (llamada tambi\'en \textit{fuerza neta}\index{fuerza!neta}) que
      act\'uan sobre $m$.\label{pag:LeyFundDinamica}
\item \textit{Ley de la interacci\'on}\footnote{El nombre
      \textit{ley de acci\'on-reacci\'on} es inadecuado, pues implica la
      existencia de una relaci\'on causa-efecto que no es tal. Por ello se
      prefiere denominar a esta ley como \textit{ley de la interacci\'on}.}.
      \label{pag:TerLeyNewton} A cada fuerza que ejerce un cuerpo $A$ sobre otro
      cuerpo $B$ le corresponde una fuerza ejercida por $B$ sobre $A$ de igual
      m\'odulo y direcci\'on, pero de sentido opuesto.
      \index{ley!de la interacci\'on}
      \index{leyes de Newton!tercera ley|see{ley de la interacci\'on}}

      Dicha interacci\'on puede expresarse como
      \begin{equation}
      \vec{F}_A^B=-\vec{F}_B^A,
      \end{equation}
      donde $\vec{F}_A^B$ es la fuerza ejercida por $A$ sobre $B$ y
      $\vec{F}_B^A$ la ejercida por $B$ sobre $A$.
\end{itemize}

\section{Sistemas de referencia no inerciales y fuerzas de inercia}

Para un sistema no inercial la aceleraci\'on absoluta de un cuerpo m\'ovil es
(\ecuac~(\ref{ec:AcelAbsolutaP}))
\begin{equation}
\label{ec:Aabs}
\vec{a}_\vc{a}=\vec{a}_r+\vec{a}_a+\vec{a}_c.
\end{equation}
La segunda ley de Newton para un observador en el sistema de referencia fijo
ser\'a, entonces,
\begin{equation}
\label{ec:Fabs}
\vec{F}=m\,\vec{a}_\vc{a}=m\,(\vec{a}_r+\vec{a}_a+\vec{a}_c),
\end{equation}
mientras que si el observador se encuentra en el sistema de referencia m\'ovil
tendremos que
\begin{equation}
\vec{F}_r=m\,\vec{a}_r=m\,\vec{a}_\vc{a}-m\,\vec{a}_a-m\,\vec{a}_c=
\vec{F}+\vec{F}_a+\vec{F}_c,
\end{equation}
donde $\vec{F}_r$ es la fuerza que el observador detecta, $\vec{F}$ es la fuerza
neta\index{fuerza!neta} externa, $\vec{F}_a=-m\,\vec{a}_a$ es la
\textit{fuerza de inercia}\index{fuerza!de inercia} o de \textit{arrastre},
\index{fuerza!de arrastre|see{fuerza de inercia}} debida a la aceleraci\'on del
sistema m\'ovil con respecto al fijo, y $\vec{F}_c=-m\,\vec{a}_c$ es la
\textit{fuerza de inercia complementaria}
\index{fuerza!de inercia complementaria} o de \textit{Coriolis}
\index{fuerza!de inercia de Coriolis|see{fuerza de inercia complementaria}}
debida a una rotaci\'on no nula del sistema m\'ovil y a que el objeto est\'a en
movimiento.

Supongamos ahora que el sistema de referencia m\'ovil est\'a ligado al cuerpo
bajo estudio, por lo que se desplaza con \'el. En este caso la suma de todas las
fuerzas externas (fuerza externa neta) m\'as las de inercia ser\'an cero, es
decir,
\begin{equation}
\label{ec:dalembert}
m\,\vec{a}_r=\vec{F}+\vec{F}_i=0,
\end{equation}
donde $\vec{F}_i$ es el conjunto de las fuerzas de inercia y donde, por las
condiciones que hemos impuesto, $\vec{a}_r=0$. A este hecho se le denomina
\textit{principio de
d'Alembert}\footnote{\href{\biomate{DAlembert}}
{Jean le Rond d'Alembert (1717--1783)}.}.\indnp{d'Alembert, Jean le Rond}
\index{principio!de d'Alembert} Un observador situado en este sistema m\'ovil no
percibe ning\'un movimiento y, por lo tanto, ninguna aceleraci\'on (lo mismo
ocurrir\'a si el objeto no est\'a ligado al sistema m\'ovil pero tiene
movimiento rectil\'ineo uniforme con respecto a \'el
\citep[\pnbs141]{rossel1974}).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.93\textwidth]{fig-cap7-01-alembert}
\caption{Polea con dos pesos y ausencia de rozamiento.}
\label{fig:cap7-01-alembert}
\end{figure}

Supongamos dos masas $m_1>m_2$ suspendidas en ausencia de rozamiento a ambos
lados de una polea por un cable inextensible, tal y como muestra
\lafigura~\ref{fig:cap7-01-alembert}. Tenemos un sistema de referencia fijo
externo $(X,Y)$ y un sistema m\'ovil $(x,y)$ ligado al cuerpo $m_1$. El conjunto
se ve afectado por la aceleraci\'on de la gravedad $\vec{g}$, que est\'a
referida al sistema $(X,Y)$. Por lo tanto, las masas $m_1$ y $m_2$ est\'an
sometidas para un observador externo, y de acuerdo a la segunda ley de Newton,
a las fuerzas $\vec{P}_1$ y $\vec{P}_2$, es decir, a sus respectivos pesos. Como
$m_1>m_2$ tendremos que $\vec{P}_1>\vec{P}_2$ y la masa $m_1$ comenzar\'a a
descender con una aceleraci\'on $\vec{a}_1$ a la vez que la masa $m_2$
ascender\'a con una aceleraci\'on $\vec{a}_2=-\vec{a}_1$. Esta aceleraci\'on
$\vec{a}_1$ es la correspondiente a la aceleraci\'on de
arrastre\index{aceleraci\'on!de arrastre} $\vec{a}_a$ en la
\ecuac~(\ref{ec:Aabs}). Como en este caso no tenemos aceleraci\'on de Coriolis
al no existir rotaci\'on en el sistema ligado a $m_1$, la \ecuac~(\ref{ec:Fabs})
queda
\begin{equation}
\vec{F}=m_1\,\vec{a}_\vc{a}=m_1\,(\vec{a}_r+\vec{a}_a),
\end{equation}
que reordenando proporciona
\begin{equation}
m_1\,\vec{a}_r=m_1\,\vec{a}_\vc{a}-m_1\,\vec{a}_a=\vec{F}+\vec{F}_i=
\vec{F}+\vec{F}_a=0,
\end{equation}
seg\'un qued\'o establecido en la \ecuac~(\ref{ec:dalembert}). Entonces, para
nuestro ejemplo tendremos que tanto $m_1$ como $m_2$ cumplir\'an que
$\vec{F}+\vec{F}_a=0$ (trabajaremos a partir de ahora con $m_1$). La fuerza de
arrastre tiene por expresi\'on
\begin{equation}
\vec{F}_a=-m_1\,\vec{a}_a,
\end{equation}
mientras que para identificar las fuerzas externas hemos de tomar $m_1$ de forma
aislada, tal y como se muestra en \lafigura~\ref{fig:cap7-01-alembert}
(derecha). Vemos que la fuerza neta ha de ser
\begin{equation}
\vec{F}=\vec{P}_1-\vec{T}_1,
\end{equation}
donde $\vec{T}_1$ es la tensi\'on del cable, que aparece para compensar en parte
a $\vec{P}_1$ y producir la aceleraci\'on resultante $\vec{a}_1$. Seg\'un el
principio de d'Alembert\index{principio!de d'Alembert} tendremos
\begin{equation}
\vec{P}_1-\vec{T}_1-m_1\,\vec{a}_1=0.
\end{equation}
De igual forma, para $m_2$ la ecuaci\'on correspondiente ser\'a
\begin{equation}
\vec{T}_2-\vec{P}_2-m_2\,\vec{a}_2=0.
\end{equation}

\section{Momento lineal y momento angular}
\label{sec:MLMA}

El \textit{momento lineal}\index{momento!lineal} o \textit{cantidad de
movimiento}\index{cantidad de movimiento|see{momento lineal}} de un punto
material se define como el producto de su masa por el vector velocidad:
\begin{equation}
\label{ec:MomLin}
\vec{p}=m\,\vec{v}.
\end{equation}
Es una magnitud vectorial cuya direcci\'on y sentido coinciden con los del
vector velocidad, y su unidad en el Sistema Internacional es el
$\si[per-mode=reciprocal]{\kilogram\metre\per\second}$.

Derivando la expresi\'on~(\ref{ec:MomLin}) con respecto al tiempo y considerando
la masa constante (cosa que no ocurre en Mec\'anica relativista) obtenemos
\begin{equation}
\label{ec:TeorVarP}
\frac{d\vec{p}}{dt}=\frac{d}{dt}(m\,\vec{v})=m\,\frac{d\vec{v}}{dt}=m\,\vec{a}=
\vec{F},
\end{equation}
de donde se deduce que la fuerza que act\'ua sobre una part\'icula es igual a la
variaci\'on de su momento lineal con respecto al tiempo, conclusi\'on que se
conoce como \textit{teorema de la variaci\'on del momento lineal}.
\index{teorema!de la variaci\'on del momento lineal}

Si la fuerza neta externa que act\'ua sobre el m\'ovil es nula el estado de
movimiento (velocidad) no cambiar\'a, por lo que
\begin{equation}
\frac{d\vec{p}}{dt}=0,
\end{equation}
lo que quiere decir que el momento lineal es constante en el tiempo. Llegamos
entonces al enunciado del \textit{teorema de conservaci\'on del momento lineal},
\index{teorema!de conservaci\'on del momento lineal} que establece que cuando la
fuerza neta que act\'ua sobre una part\'icula es nula, su cantidad de movimiento
se mantiene constante.

Poniendo la \ecuac~(\ref{ec:TeorVarP}) en forma integral obtenemos
\begin{equation}
d\vec{p}=\vec{F}\,dt\longrightarrow\int d\vec{p}=\int\vec{F}\,dt,
\end{equation}
expresi\'on que integrada entre dos instantes de tiempo $t_1$ y $t_2$ da
\begin{equation}
\int_{t_1}^{t_2}d\vec{p}=\int_{t_1}^{t_2}\vec{F}\,dt\longrightarrow
\vec{p}_2-\vec{p}_1=\Delta\vec{p}=\int_{t_1}^{t_2}\vec{F}\,dt=\vec{I},
\end{equation}
donde llamamos \textit{impulso mec\'anico}\index{impulso mec\'anico} a la
cantidad
\begin{equation}
\label{ec:DefImpMec}
\vec{I}=\int_{t_1}^{t_2}\vec{F}\,dt.
\end{equation}
El impulso mec\'anico generado por una fuerza $\vec{F}$ sobre un punto material
entre dos instantes de tiempo dados es igual a la variaci\'on del momento lineal
de la part\'icula en dicho intervalo. Tiene por unidad, al igual que el momento
lineal, el $\si[per-mode=reciprocal]{\kilogram\metre\per\second}$. Si
consideramos que la fuerza $\vec{F}$ es constante podremos sacarla de la
integral~(\ref{ec:DefImpMec}) y obtendremos
\begin{equation}
\vec{I}=\Delta\vec{p}=\vec{F}\,\Delta t.
\end{equation}

Introduzcamos ahora el concepto de \textit{momento angular}
\index{momento!angular} o \textit{momento cin\'etico}
\index{momento!cin\'etico|see{momento angular}} de un m\'ovil $A$ con respecto a
un punto $P$, el cual se define como el momento del vector cantidad de
movimiento con respecto a dicho punto (ver
\figura~\ref{fig:cap7-02-momento-angular}):
\begin{equation}
\label{ec:DelMomAng}
\vec{L}_P=\vec{r}_\vc{a}\wedge\vec{p},
\end{equation}
donde $\vec{r}_\vc{a}$ es el vector $\vecf{pa}$. La unidad de medida en el
Sistema Internacional del momento angular es el
$\si[per-mode=reciprocal]{\kilogram\metre\squared\per\second}$. La relaci\'on
entre los momentos angulares del m\'ovil con respecto a dos puntos distintos
ser\'a, recordando la \ecuac~(\ref{ec:mqmp}),
\begin{equation}
\label{ec:MomAngQP}
\vec{L}_Q=\vec{L}_P+\vecf{qp}\wedge\vec{p},
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{fig-cap7-02-momento-angular}
\caption{Definici\'on esquem\'atica del momento angular.}
\label{fig:cap7-02-momento-angular}
\end{figure}

Si derivamos la \ecuac~(\ref{ec:DelMomAng}) con respecto al tiempo obtenemos
\begin{equation}
\label{ec:TeorVarMomAng}
\frac{d\vec{L}_P}{dt}=\frac{d}{dt}(\vec{r}_\vc{a}\wedge\vec{p})=
\cancel{\frac{d\vec{r}_\vc{a}}{dt}\wedge\vec{p}}+
\vec{r}_\vc{a}\wedge\frac{d\vec{p}}{dt}=\vec{r}_\vc{a}\wedge\vec{F}=\vec{M_F},
\end{equation}
donde hemos utilizado las \ecuacs~(\ref{ec:DerProdVec}) y~(\ref{ec:TeorVarP}), y
donde el primer t\'ermino de la derivada del producto vectorial se cancela por
estar implicado el mismo vector en sus dos elementos, ya que al ser
$d\vec{r}_\vc{a}/dt=\vec{v}$ queda $\vec{v}\wedge m\,\vec{v}=0$. Tenemos
entonces el \textit{teorema de la variaci\'on del momento angular},
\index{teorema!de la variaci\'on del momento angular} que dice que la derivada
del momento angular con respecto al tiempo es igual al momento con respecto a
$P$ de la fuerza neta que act\'ua sobre el m\'ovil en $A$.

Introduzcamos por \'ultimo el \textit{teorema de conservaci\'on del momento
angular},\index{teorema!de conservaci\'on del momento angular} cuyo enunciado
indica que cuando el momento resultante de las fuerzas externas aplicadas a un
punto es nulo, el momento angular de la part\'icula es constante.
Matem\'aticamente esto se representa como
\begin{equation}
\label{ec:ConsMomAng}
\frac{d\vec{L}_P}{dt}=\vec{M_F}=0.
\end{equation}
Como $\vec{M_F}=\vec{r}\wedge\vec{F}$ (\ecuac~(\ref{ec:TeorVarMomAng})), ser\'a
cero cuando $\vec{r}=0$, $\vec{F}=0$ o $\vec{r}\parallel\vec{F}$, por lo que
$\vec{L}_P=\text{cte}$.

\section{Componentes intr\'insecas de la fuerza}

En la \ecuac~(\ref{ec:TeorVarP}) hemos expresado la fuerza como la variaci\'on
del momento lineal para el caso concreto de masa constante. Pero la masa puede
ser variable sin necesidad de entrar en la Mec\'anica relativista, pensemos por
ejemplo en un cohete, cuya masa va variando a medida que consume combustible. Si
consideramos esta circunstancia la variaci\'on del momento lineal con respecto
al tiempo ser\'a
\begin{equation}
\vec{F}=\frac{d\vec{p}}{dt}=\frac{d}{dt}(m\,\vec{v})=
\frac{dm}{dt}\vec{v}+m\,\frac{d\vec{v}}{dt}=\frac{dm}{dt}\vec{v}+m\,\vec{a}.
\end{equation}

Si ahora tenemos en cuenta la \ecuac~(\ref{ec:VelTau}) y las componentes
intr\'insecas de la aceleraci\'on (\ecuac~(\ref{ec:aatan1})) podemos escribir
para el caso general
\begin{equation}
\vec{F}=\frac{dm}{dt}v\,\vec*{\tau}_0+m(\vec{a}_t+\vec{a}_n)=
\frac{dm}{dt}v\,\vec*{\tau}_0+
m\left[\left(\vec{a}\cdot\vec*{\tau}_0\right)\vec*{\tau}_0+
\left(\vec{a}\cdot\vec{n}\right)\vec{n}\right],
\end{equation}
de donde, agrupando t\'erminos, obtenemos
\begin{equation}
\label{ec:FIntrinsecas}
\vec{F}=\left(\frac{dm}{dt}v+m\,\vec{a}\cdot\vec*{\tau}_0\right)\vec*{\tau}_0+
m\left(\vec{a}\cdot\vec{n}\right)\vec{n}=\vec{F}_t+\vec{F}_n,
\end{equation}
es decir, que dada la trayectoria de una part\'icula de masa $m$ variable con el
tiempo y sometida a una aceleraci\'on, podemos descomponer su fuerza en una
parte tangente a la trayectoria en cada punto (fuerza tangencial) y otra normal
a la anterior (fuerza normal).\index{fuerza!componentes intr\'insecas} Como se
puede ver en la \ecuac~(\ref{ec:FIntrinsecas}), la variaci\'on de la masa s\'olo
afecta a la componente tangencial.

En el caso particular de masa constante tendremos que $dm/dt=0$, por lo que
\begin{equation}
\label{ec:FIntrinsecasMcte}
\vec{F}=m\left(\vec{a}\cdot\vec*{\tau}_0\right)\vec*{\tau}_0+
m\left(\vec{a}\cdot\vec{n}\right)\vec{n}=\vec{F}_t+\vec{F}_n,
\end{equation}
que no es m\'as que la sustituci\'on directa de la \ecuac~(\ref{ec:aatan1}) en
la \ecuac~(\ref{ec:TeorVarP}).

\section{Sistemas de puntos materiales}

En el estudio del movimiento de un cuerpo hay ocasiones en que \'este no se
puede representar como un \'unico punto material, ya que sus dimensiones no son
lo bastante peque\~nas para la escala del problema. En este caso se recurre al
concepto de sistema de puntos materiales \index{sistema de puntos materiales}
(ver definici\'on en la p\'agina~\pageref{pag:DefSistPuntMat}). Los puntos que
forman el sistema se mantienen ligados entre s\'i por las llamadas
\textit{fuerzas interiores} o \textit{internas},\index{fuerzas!interiores}
\index{fuerzas!internas} que son fuerzas aplicadas a las part\'iculas del
sistema debidas a sus interacciones con las otras part\'iculas del mismo.

Las fuerzas interiores act\'uan por parejas en la forma
\begin{equation}
\vec{f}_i^j=-\vec{f}_j^i,
\end{equation}
y su resultante extendida a todos los puntos es nula:
\begin{equation}
\begin{drcases}
\vec{f}_1=\vec{f}_1^2+\vec{f}_1^3+\cdots+\vec{f}_1^\vc{n},\\
\vec{f}_2=\vec{f}_2^1+\vec{f}_2^3+\cdots+\vec{f}_2^\vc{n},\\
\cdots                                               \\
\vec{f}_\vc{n}=\vec{f}_\vc{n}^1+\vec{f}_\vc{n}^2+\cdots+\vec{f}_\vc{n}^{N-1}
\end{drcases}
\longrightarrow
\vec{f}_1+\vec{f}_2+\cdots+\vec{f}_\vc{n}=\sum_{i=1}^N\vec{f}_i=0,
\end{equation}
donde $N$ es el n\'umero de puntos que componen el sistema. Por lo tanto, al ser
la fuerza interior neta cero son las fuerzas exteriores $\vec{F}$ las que
act\'uan realmente sobre el sistema. La din\'amica de cualquier sistema de
puntos materiales viene representada por la segunda ley de Newton:
\index{ley!fundamental de la Din\'amica}
\begin{equation}
\label{ec:SegLeyNewtonSistema}
\sum_{j=1}^M\vec{F}_j=\sum_{i=1}^Nm_i\,\vec{a}_i,
\end{equation}
donde $M$ es el n\'umero de fuerzas exteriores, $m_i$ es la masa de cada
part\'icula y $\vec{a}_i$ su aceleraci\'on.

El momento lineal de un sistema de puntos materiales
\index{momento!lineal!de un sistema de puntos materiales} se define como
\begin{equation}
\vec{p}=\sum_{i=1}^N\vec{p}_i=\sum_{i=1}^Nm_i\,\vec{v}_i,
\end{equation}
donde $m_i$ y $\vec{v}_i$ son la masa y velocidad de cada part\'icula. En este
caso tambi\'en tenemos un teorema de la variaci\'on del momento lineal,
\index{teorema!de la variaci\'on del momento lineal} que de nuevo se deduce
derivando el momento lineal del sistema con respecto al tiempo (considerando de
nuevo la masa como constante) para obtener
\begin{equation}
\frac{d\vec{p}}{dt}=\sum_{i=1}^N\frac{d}{dt}(m_i\,\vec{v}_i)=
\sum_{i=1}^Nm_i\,\frac{d\vec{v}_i}{dt}=\sum_{i=1}^Nm_i\,\vec{a}_i=
\sum_{j=1}^M\vec{F}_j=\vec{F},
\end{equation}
con $\vec{F}$ el sumatorio de las fuerzas exteriores.

Si la fuerza neta externa que act\'ua sobre el sistema es nula el estado de
movimiento no cambiar\'a, por lo que
\begin{equation}
\frac{d\vec{p}}{dt}=0\rightarrow\vec{F}=0\rightarrow\vec{p}=\text{cte.},
\end{equation}
lo que indica que el momento lineal es constante en el tiempo y tenemos de nuevo
el teorema de conservaci\'on del momento lineal,
\index{teorema!de conservaci\'on del momento lineal} esta vez para un sistema de
puntos materiales, que establece que cuando la suma de las fuerzas externas que
act\'uan sobre el sistema es nula, su cantidad de movimiento se mantiene
constante.

El momento angular de un sistema de puntos materiales
\index{momento!angular!de un sistema de puntos materiales} con respecto a un
punto $P$ es la suma de los momentos angulares de cada punto del sistema con
respecto a $P$, es decir,
\begin{equation}
\vec{L}_P=\sum_{i=1}^N\vec{L}_i^P=\sum_{i=1}^N\vec{r}_i\wedge\vec{p}_i=
\sum_{i=1}^N\vec{r}_i\wedge m_i\,\vec{v}_i.
\end{equation}
La relaci\'on entre los momentos angulares del sistema con respecto a dos puntos
distintos ser\'a, teniendo en cuenta la \ecuac~(\ref{ec:MomAngQP}) y el
razonamiento expuesto en~(\ref{ec:InimqmpSistVec}) y~(\ref{ec:mqmpSistVec}),
\begin{equation}
\vec{L}_Q=\vec{L}_P+\vecf{qp}\wedge\vec{p},
\end{equation}
con $\vec{p}$ el momento lineal del sistema.

Si derivamos el momento angular del sistema con respecto al tiempo obtenemos
\begin{equation}
\label{ec:TeorVarMomAngSistP}
\frac{d\vec{L}_P}{dt}=
\sum_{i=1}^N\frac{d}{dt}\left(\vec{r}_i\wedge\vec{p}_i\right)=
\sum_{i=1}^N\left(\cancel{\frac{d\vec{r}_i}{dt}\wedge\vec{p}_i}+
\vec{r}_i\wedge\frac{d\vec{p}_i}{dt}\right)=
\sum_{i=1}^N\vec{r}_i\wedge\vec{F}_i=\sum_{i=1}^N\vec{M_F}_i=\vec{M},
\end{equation}
donde hemos utilizado las \ecuacs~(\ref{ec:DerProdVec}) y~(\ref{ec:TeorVarP}),
al igual que en el resultado expresado en la \ecuac~(\ref{ec:TeorVarMomAng}).
La expresi\'on~(\ref{ec:TeorVarMomAngSistP}) es el teorema de la variaci\'on del
momento angular\index{teorema!de la variaci\'on del momento angular} para un
sistema de puntos materiales, que dice que la derivada del momento angular del
sistema con respecto al tiempo es equivalente a la suma de los momentos de cada
part\'icula con respecto a un punto $P$. En la
\ecuac~(\ref{ec:TeorVarMomAngSistP}) el elemento $\vec{F}_i$ hace referencia a
c\'omo la resultante de las fuerza extrernas act\'ua sobre cada part\'icula $i$
del sistema.

El teorema de conservaci\'on del momento angular
\index{teorema!de conservaci\'on del momento angular} para un sistema de
part\'iculas establece que cuando el momento resultante de las fuerzas externas
aplicadas al sistema es nulo, el momento angular de dicho sistema es constante:
\begin{equation}
\frac{d\vec{L}_P}{dt}=\sum_{i=1}^N\vec{M_F}_i=\vec{M}=0\longrightarrow\vec{L}_P=
\text{cte.},
\end{equation}
lo que no quiere decir que cada $\vec{M_F}_i$ sea cero individualmente.

\section{Fuerzas}

Un tipo de fuerzas se considera \textit{fundamental}
\index{fuerzas!fundamentales} cuando no se puede explicar mediante interacciones
m\'as elementales \citep[\pnbs108]{dejuana2003a}. Hay cuatro fuerzas
fundamentales en la naturaleza, a saber \citep[\pnbs95]{tipler2010a}:
\begin{itemize}
\item La \textit{interacci\'on gravitacional},
      \index{interacci\'on!gravitacional} que es una fuerza de alcance infinito
      entre las part\'iculas debida a su masa y que estudiaremos con detalle en
      el cap\'itulo~\ref{cap:Grav}.
\item La \textit{interacci\'on electromagn\'etica},
      \index{interacci\'on!electromagn\'etica} que es una fuerza de alcance
      tambi\'en infinito entre part\'iculas cargadas el\'ectricamente. Se
      estudiar\'a en el cap\'itulo~\ref{cap:CE}.
\item La \textit{interacci\'on nucelar d\'ebil},
      \index{interacci\'on!nuclear d\'ebil} de muy corto alcance
      ($\approx\SI{e-16}{\metre}$) y que act\'ua entre part\'iculas
      subnucleares. Las interacciones electromagn\'etica y nuclear d\'ebil
      fueron unificadas en la d\'ecada de los 60 del s.~\textsc{xx} en el
      denominado \textit{modelo electrod\'ebil}.
      \index{interacci\'on!electrod\'ebil}
\item La \textit{interacci\'on nuclear fuerte},
      \index{interacci\'on!nuclear fuerte} presente dentro del n\'ucleo
      at\'omico y cuyo alcance es aproximadamente del tama\~no de \'este
      ($\approx\SI{e-15}{\metre}$). Mantiene unidos a los protones y los
      neutrones para formar el n\'ucleo at\'omico.
\end{itemize}

En cuanto a su intensidad, la de mayor valor es la nuclear fuerte, que tomada
como unidad nos permite compararla con el resto. La fuerza electromagn\'etica
tendr\'ia entonces un valor relativo de $\num{e-2}$, la nuclear d\'ebil de
$\num{e-5}$ y la gravitacional de $\num{e-38}$. Esta \'ultima, a pesar de ser
la de menor intensidad, es la que presenta efectos macrosc\'opicos m\'as
intensos, ya que las fuerzas nucleares tienen un muy corto alcance y porque los
cuerpos en la naturaleza son el\'ectricamente neutros
\citep[\pnbs109]{dejuana2003a}.

Podemos distinguir tambi\'en las fuerzas entre \textit{fuerzas de acci\'on a
distancia}\index{fuerzas!de acci\'on a distancia} y
\textit{fuerzas de contacto}.\index{fuerzas!de contacto} En las primeras (en
Mec\'anica no relativista) no es necesario el contacto f\'isico entre los
cuerpos involucrados, como ocurre, por ejemplo, en los casos gravitacional y
electromagn\'etico, donde la fuerza depende \'unicamente de las posiciones
relativas (y las masas o cargas) entre los objetos. En el caso de las fuerzas de
contacto los cuerpos han de tocarse f\'isicamente, como es el caso de las
fuerzas el\'asticas, de rozamiento, etc.

\section{Fuerzas centrales}
\label{sec:FC}

Una \textit{fuerza central}\index{fuerza!central} es aqu\'ella cuya recta
soporte pasa \textbf{siempre} por un punto fijo, llamado
\textit{polo}\index{polo} o \textit{centro}\index{centro}. Este tipo de fuerza
tiene, pues, direcci\'on radial y su vector unitario es
\begin{equation}
\vec{u_r}=\frac{\vec{r}}{r},
\end{equation}
donde $\vec{r}$ es el vector de posici\'on del cuerpo considerando el origen de
coordenadas en el polo. Las fuerzas gravitacional y electrost\'atica son
ejemplos de fuerzas centrales.

En el caso de un m\'ovil sometido a la acci\'on de una fuerza central externa
$\vec{F}$ tendremos que el vector de posici\'on (de nuevo con el origen del
sistema de coordenadas en el polo, algo que asumiremos de aqu\'i en adelante, a
no ser que se especifique lo contrario) y la propia fuerza son paralelos en todo
instante, $\vec{r}\parallel\vec{F}$, lo cual implica que el momento de la fuerza
con respecto a cualquier punto \textbf{de su recta soporte}, entre ellos el
polo, es nulo, $\vec{M}=0$. Como el principio de conservaci\'on del momento
angular\index{teorema!de conservaci\'on del momento angular} establece que
(\ecuac~(\ref{ec:ConsMomAng}))
\begin{equation}
\label{ec:FCentdLpCte}
\frac{d\vec{L}_P}{dt}=\vec{M}_P=0,
\end{equation}
donde $P$ es el polo, tenemos que, con respecto a dicho centro, punto com\'un en
las rectas soporte de la fuerza en los distintos instantes de tiempo, el momento
angular $\vec{L}_P$ de un m\'ovil sometido a una fuerza central permanece
\textbf{constante} durante el movimiento (ver
\figura~\ref{fig:cap7-03-f-centrales}).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{fig-cap7-03-f-centrales}
\caption{Fuerza de la gravedad como ejemplo de fuerza central. La figura muestra
         un cuepo $Q$ orbitando en torno a otro $P$, que act\'ua como polo, por
         lo que las fuerzas debidas a la atraci\'on entre ambos cuerpos
         convergen en este \'ultimo.}
\label{fig:cap7-03-f-centrales}
\end{figure}

Dado que $\vec{L}_P=\text{cte.}$, y al ser (\ecuac~(\ref{ec:DelMomAng}))
\begin{equation}
\label{ec:rmvCte}
\vec{L}_P=\vec{r}\wedge\vec{p}=\vec{r}\wedge m\,\vec{v},
\end{equation}
tenemos que $\vec{r}$ y $\vec{v}$ han de estar contenidos en el mismo plano
(perpendicular a $\vec{L}_P$), luego el desplazamiento de un m\'ovil sometido a
una fuerza central se produce en un plano
(\figura~\ref{fig:cap7-03-f-centrales}).

Siguiendo con \lafigura~(\ref{fig:cap7-03-f-centrales}), supongamos un m\'ovil
$Q$ sometido a una fuerza central y tengamos en cuenta dos vectores de
posici\'on (con origen en el polo $P$) correspondientes a dos instantes de
tiempo cercanos, esto es, $\vec{r}(t)$ y $\vec{r}(t+dt)$. Teniendo en cuenta lo
dicho en la secci\'on~\ref{sec:PV} con respecto a la interpretaci\'on
geom\'etrica del m\'odulo del producto vectorial y considerando
$\vec{r}(t+dt)=\vec{r}(t)+d\vec{r}$, tendremos que
\begin{equation}
\label{ec:dArdr}
dA=\frac{|\vec{r}(t)\wedge d\vec{r}|}{2}=\frac{r(t)\,dr\,\sin\alpha}{2},
\end{equation}
donde $dA$ es la superficie del tri\'angulo diferencial que forman los vectores
$\vec{r}(t)$,  $\vec{r}(t+dt)$ y $d\vec{r}$. Teniendo en cuenta la definici\'on
de velocidad dada en la \ecuac~(\ref{ec:Velocidaddrdt}) podemos ecribir para el
m\'odulo de $d\vec{r}$
\begin{equation}
dr=v\,dt,
\end{equation}
ecuaci\'on que sustituida en la expresi\'on~(\ref{ec:dArdr}) proporciona
\begin{equation}
\label{ec:VelAreolar}
dA=\frac{r(t)\,v\,\sin\alpha\,dt}{2}=
\frac{|\vec{r}(t)\wedge\vec{v}|}{2}\,dt\longrightarrow
\frac{dA}{dt}=\frac{|\vec{r}(t)\wedge\vec{v}|}{2}.
\end{equation}
La magnitud $dA/dt$ se denomina \textit{velocidad areolar}
\index{velocidad!areolar} e indica la variaci\'on del \'area barrida por el
radio vector $\vec{r}_\vc{q}$ por unidad de tiempo.

Por otra parte, sabemos por la \ecuac~(\ref{ec:FCentdLpCte})
que $\vec{L}_P=\text{cte.}$, lo que implica que
\begin{equation}
\vec{r}\wedge m\,\vec{v}=\text{cte.},
\end{equation}
tal y como vimos en la \ecuac~(\ref{ec:rmvCte}). Dado que suponemos que la masa
$m$ es constante, para un cuerpo sometido a un movimiento producido por una
fuerza central podemos decir que
\begin{equation}
\vec{r}\wedge\vec{v}=\text{cte.},
\end{equation}
luego la \ecuac~(\ref{ec:VelAreolar}) implica que
\begin{equation}
\label{ec:VelAreoLp}
\frac{dA}{dt}=\frac{|\vec{r}(t)\wedge\vec{v}|}{2}=\frac{L_P}{2m}=\text{cte}.
\end{equation}
Integrando la \ecuac~(\ref{ec:VelAreoLp}) se puede calcular el valor del \'area
barrida en un intervalo de tiempo $\Delta t=t_2-t_1$ por el radio vector del
cuerpo:
\begin{equation}
dA=\frac{L_P}{2m}dt\longrightarrow
\int_{t_1}^{t_2}dA=\frac{L_P}{2m}\int_{t_1}^{t_2}dt\longrightarrow
A_{t_1}^{t_2}=\frac{L_P}{2m}\,\Delta t.
\end{equation}

En un movimiento de un cuerpo sometido a una fuerza central el radio vector del
m\'ovil barre \'areas iguales en tiempos iguales, es decir, que la velocidad
areolar es constante. \'Este es el enunciado de la \textit{segunda ley de
Kepler}\footnote{\href{\biomate{Kepler}}{Johannes Kepler (1571--1630)}.},%
\index{leyes de Kepler!segunda ley}\indnp{Kepler, Johannes} que veremos en la
secci\'on~\ref{sec:LK}. Se deduce entonces que para un movimiento no circular la
velocidad $\vec{v}$ de un cuerpo sometido a una fuerza central no es constante a
lo largo de la trayectoria, ya que de otro modo no podr\'ia cumplirse la citada
ley. \Lafigura~\ref{fig:cap7-03-f-centrales} muestra esquem\'aticamente los
resultados aqu\'i presentados.

\section{Fuerza de rozamiento}

El \textit{rozamiento}\index{rozamiento|see{fuerza de rozamiento}} es una
\index{fuerza!de rozamiento} fuerza de contacto que se opone al movimiento de un
cuerpo sobre la superficie de otro (caso que estudiaremos aqu\'i) o al
movimiento de los cuerpos en el interior de los fluidos
\citep[\pnbs106]{dejuana2003a}. Es un concepto estad\'istico que
macrosc\'opicamente se caracteriza mediante una fuerza $\vec{F}_r$ que
representa la suma de las innumerables interacciones que aparecen entre las
mol\'eculas de dos cuerpos en \textbf{contacto} que intentan deslizar o deslizan
el uno sobre el otro. Como es imposible tener en cuenta cada una de estas
interacciones de forma individual se introduce el vector $\vec{F}_r$ como su
valor estad\'istico medio.

Supongamos un bloque pesado que se apoya sobre una superficie horizontal (ver
\figura~\ref{fig:cap7-04-f-rozamiento}). Si
aplicamos una peque\~na fuerza horizontal $\vec{F}_1$ sobre \'el es muy posible
que no se ponga en movimiento. En esta situaci\'on, el hecho de que el bloque
permanezca en reposo indica que debe actuar una fuerza horizontal de igual
magnitud y sentido contrario a la fuerza aplicada, a la cual denominaremos
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.56\textwidth]{fig-cap7-04-f-rozamiento}
\caption{Bloque en contacto con una superficie rugosa y sometido a una fuerza
         $\vec{F}_n$.}
\label{fig:cap7-04-f-rozamiento}
\end{figure}
\textit{fuerza de rozamiento est\'atica}, $\vec{F}_{r_1}=-\vec{F}_1$.
\index{fuerza!de rozamiento!est\'atica} Si aumentamos ligeramente la fuerza
aplicada al bloque hasta $\vec{F}_2$ y el cuerpo sigue sin ponerse en movimiento
podremos argumentar de la misma manera que anteriormente que existe una fuerza
$\vec{F}_{r_2}=-\vec{F}_2$ que mantiene al bloque en reposo. Podremos continuar
aumentando la fuerza aplicada al bloque hasta llegar a un l\'imite $\vec{F}_n$
tal que cualquier ligero aumento har\'a que el cuerpo se ponga en movimiento. Al
valor de la fuerza de rozamiento opuesta a $\vec{F}_n$ se la denomina
\textit{fuerza de rozamiento est\'atica m\'axima},
\index{fuerza!de rozamiento!est\'atica m\'axima} $\vec{F}_r^{\text{est}}$.

Se comprueba emp\'iricamente que el valor de esta fuerza de rozamiento
est\'atica m\'axima \textbf{no} depende de la extensi\'on de las superficies en
contacto, sino que es \textbf{directamente proporcional} a la fuerza $\vec{N}$
de reacci\'on normal a las superficies en contacto, de forma que, tomando
m\'odulos,
\begin{equation}
F_r^{\text{est}}=\mu_\text{est}\,N,
\end{equation}
donde $\mu_\text{est}$ es un valor \textbf{adimensional} que se denomina
\textit{coeficiente est\'atico de rozamiento}
\index{coeficiente!est\'atico de rozamiento} y su valor depende de la naturaleza
de las superficies en contacto. La fuerza de rozamiento est\'atica m\'axima
representa por tanto la fuerza m\'inima que hay que aplicarle a un cuerpo para
ponerlo en movimiento relativo respecto de otro al cual se encuentra adosado e
inicialmente en reposo. La fuerza de rozamiento est\'atica \textbf{no} tiene un
valor \'unico, sino que se ajusta a la magnitud de las fuerzas aplicadas. No
existir\'a movimiento relativo entre dos cuerpos mientras se verifique que
\begin{equation}
F_n\leq\mu_\text{est}\,N.
\end{equation}

Una vez que nuestro bloque de ejemplo se encuentra en movimiento la fuerza de
rozamiento \textbf{disminuye} ligeramente y toma un valor \textbf{constante} e
igual a
\begin{equation}
F_r^\text{din}=\mu_\text{din}\,N,
\end{equation}
de donde se deduce que
\begin{equation}
\mu_\text{din}<\mu_\text{est}.
\end{equation}
En esta situaci\'on la fuerza de rozamiento se llama \textit{fuerza de
rozamiento din\'amica}\index{fuerza!de rozamiento!din\'amica} y
$\mu_\text{din}$, constante \textbf{adimensional}, es el \textit{coeficiente
din\'amico de rozamiento}.\index{coeficiente!din\'amico de rozamiento} El
coeficiente din\'amico de rozamiento cumple, en general, la relaci\'on
$\mu_\text{din}\approx0.75\,\mu_\text{est}$, y es, con buena aproximaci\'on,
independiente de la velocidad relativa de deslizamiento entre los cuerpos
\citep[\ppnbs106 y\nbs107]{dejuana2003a}. \Elcuadro~\ref{cuad:CoefRozamiento}
\citep[\pnbs107]{dejuana2003a} muestra los valores de los coeficientes de
rozamiento para algunos contactos entre diversos materiales.
\begin{table}[htb]
\centering
\caption{Coeficientes de rozamiento est\'atico y din\'amico para algunos
         contactos entre materiales.}
\label{cuad:CoefRozamiento}
\begin{tabular}{l|c|c||l|c|c}
\textbf{Superficies}           & $\mu_\text{est}$ & $\mu_\text{din}$ & \textbf{Superficies}           & $\mu_\text{est}$ & $\mu_\text{din}$ \\
\hline
Acero sobre acero              & $0.7$            & $0.6$            & Goma sobre hormig\'on seco     & $1.0$            & $0.8$            \\
\hline
Acero sobre hielo              & $0.1$            & $0.06$           & Goma sobre hormig\'on h\'umedo & $0.7$            & $0.5$            \\
\hline
Hielo sobre hielo              & $0.1$            & $0.03$           & Caucho sobre hormig\'on        & $0.90$           & $0.80$           \\
\hline
Tefl\'on sobre acero           & $0.04$           & $0.04$           & Rodamientos lubricados         & $0.01$           & $0.01$           \\
\hline
Cobre sobre acero              & $0.53$           & $0.36$           & Articulaciones humanas         & $0.01$           & $0.01$           \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Movimiento del centro de masas}

El centro de masas de un cuerpo o de un sistema de puntos materiales es el punto
que representa al sistema en el estudio de su din\'amica. As\'i, ser\'a
equivalente estudiar la velocidad y aceleraci\'on del sistema bajo la acci\'on
de un conjunto de fuerzas externas que act\'uan sobre el mismo que estudiar
dichas caracter\'isticas referidas al centro de masas, considerando que la masa
total se concentra en \'el y que la fuerza neta externa que modifica el estado
de movimiento del cuerpo se aplica al citado centro de masas.

Derivando la \ecuac~(\ref{ec:CMSPM}) con respecto al tiempo obtenemos la
expresi\'on de la velocidad del centro de masas de un sistema de $N$ puntos
materiales de masas $m_i$:\index{velocidad!del centro de masas}
\index{momento!lineal!de un sistema de puntos materiales}
\begin{equation}
\label{ec:VelCM}
\vec{v}_\textsc{cm}=\frac{d\vec{r}_\textsc{cm}}{dt}=
\frac{\sum_{i=1}^Nm_i\frac{d\vec{r}_i}{dt}}{M}=
\frac{\sum_{i=1}^Nm_i\vec{v}_i}{M}=\frac{\sum_{i=1}^N\vec{p}_i}{M}=
\frac{\vec{p}}{M},
\end{equation}
donde $\vec{p}$ es el momento lineal total del sistema y $M=\sum_{i=1}^Nm_i$ su
masa, luego
\begin{equation}
\label{ec:pMvcm}
\vec{p}=M\,\vec{v}_\textsc{cm}.
\end{equation}
El momento lineal del sistema es igual a su masa por la velocidad de su centro
de masas.

La aceleraci\'on del centro de masas se obtiene derivando la
\ecuac~(\ref{ec:VelCM}) de nuevo con respecto al
tiempo:\index{aceleraci\'on!del centro de masas}
\begin{equation}
\vec{a}_\textsc{cm}=\frac{d\vec{v}_\textsc{cm}}{dt}=
\frac{\sum_{i=1}^Nm_i\frac{d\vec{v}_i}{dt}}{M}=
\frac{\sum_{i=1}^Nm_i\vec{a}_i}{M},
\end{equation}
y teniendo en cuenta que $\vec{F}=m\,\vec{a}$ (\ecuac~(\ref{ec:Fma})),
\begin{equation}
\vec{a}_\textsc{cm}=\frac{\sum_{i=1}^N\vec{F}_i}{M}=\frac{\vec{F}}{M},
\end{equation}
donde $\vec{F}$ es la fuerza neta que act\'ua sobre el sistema, luego
\begin{equation}
\label{ec:FMacm}
\vec{F}=M\,\vec{a}_\textsc{cm}=\frac{d\vec{p}}{dt},
\end{equation}
es decir, que la fuerza neta que act\'ua sobre un sistema es igual a su masa por
la aceleraci\'on del centro de masas. Las \ecuacs~(\ref{ec:pMvcm})
y~(\ref{ec:FMacm}) son v\'alidas tanto para sistemas discretos como para cuerpos
continuos.

\section{Movimiento de rotaci\'on de un s\'olido en torno a un eje fijo}

Sabemos por la \ecuac~(\ref{ec:vpSolRigRotGen}) que la velocidad de un punto
$i$ perteneciente a un s\'olido r\'igido en rotaci\'on alrededor de un eje $e$
con velocidad angular constante, $\vec*{\omega}=\text{cte.}$, (ver
\figura~\ref{fig:cap7-05-sist-rotando}, donde en lugar de un s\'olido r\'igido
se muestra un sistema de $N$ puntos materiales que giran solidariamente unidos)
es
\begin{equation}
\label{ec:viori}
\vec{v}_i=\vec*{\omega}\wedge\vec{r}_i,
\end{equation}
siendo $\vec{r}_i$ el vector de posici\'on del punto considerado referido a un
origen $O$ arbitrario, pero \textbf{contenido} en el eje $e$. Este vector $\vec{r}_i$ puede descomponerse como
$\vec{r}_i=\vec{s}_i+\vec{R}_i$, donde $\vec{s}_i$ tiene origen en $O$ y est\'a
contenido en el eje, y $\vec{R}_i$ es perpendicular a \'el. Por lo tanto, la
\ecuac~(\ref{ec:viori}) podr\'a escribirse como
\begin{equation}
\vec{v}_i=\vec*{\omega}\wedge\left(\vec{s}_i+\vec{R}_i\right).
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.42\textwidth]{fig-cap7-05-sist-rotando}
\caption{Sistema de puntos materiales rotando en torno a un eje fijo.}
\label{fig:cap7-05-sist-rotando}
\end{figure}

Dado que el punto de trabajo tiene masa $m_i$ podemos calcular su momento
angular respecto del origen de coordenadas elegido como\index{momento!angular}
(\ecuac~(\ref{ec:DelMomAng}))
\begin{equation}
\label{ec:MomAngPartSist}
\vec{L}_{Oi}=\vec{r}_i\wedge\vec{p}_i=\vec{r}_i\wedge m_i\vec{v}_i=
\vec{r}_i\wedge m_i\left[\vec*{\omega}\wedge\left(\vec{s}_i+\vec{R}_i\right)\right],
\end{equation}
que desarrollando queda
\begin{equation}
\vec{L}_{Oi}=
\vec{r}_i\wedge m_i
\left(\cancel{\vec*{\omega}\wedge\vec{s}_i}+\vec*{\omega}\wedge\vec{R}_i\right)=
\vec{r}_i\wedge m_i\left(\vec*{\omega}\wedge\vec{R}_i\right),
\end{equation}
donde el t\'ermino $\vec*{\omega}\wedge\vec{s}_i$ se cancela por ser los
vectores paralelos. Desarrollando el doble producto vectorial
(\ecuac~(\ref{ec:DoblePVmn})) tenemos que
\begin{equation}
\vec{L}_{Oi}=m_i\left[\left(\vec{r}_i\cdot\vec{R}_i\right)\vec*{\omega}
-\left(\vec{r}_i\cdot\vec*{\omega}\right)\vec{R}_i\right],
\end{equation}
y como $\vec{r}_i=\vec{s}_i+\vec{R}_i$ llegamos a
\begin{equation}
\vec{L}_{Oi}=m_i
\left\{\left[\left(\vec{s}_i+\vec{R}_i\right)\cdot\vec{R}_i\right]\vec*{\omega}
-\left[\left(\vec{s}_i+\vec{R}_i\right)\cdot\vec*{\omega}\right]
\vec{R}_i\right\},
\end{equation}
que desarrollado queda
\begin{equation}
\vec{L}_{Oi}=m_i
\left[\left(\cancel{\vec{s}_i\cdot\vec{R}_i}+\vec{R}_i\cdot\vec{R}_i\right)
\vec*{\omega}
-\left(\vec{s}_i\cdot\vec*{\omega}+\cancel{\vec{R}_i\cdot\vec*{\omega}}\right)
\vec{R}_i\right]=
m_iR_i^2\vec*{\omega}-\omega\,m_is_i\vec{R}_i,
\end{equation}
donde dos componentes se cancelan como consecuencia de ser productos escalares
que involucran vectores perpendiculares. Por lo tanto, el vector momento angular
de la masa $m_i$ tiene dos componentes, una paralela al eje de rotaci\'on
($m_iR_i^2\vec*{\omega}$) y otra perpendicular a \'el
($-\omega\,m_is_i\vec{R}_i$).

El momento angular del sistema completo de $N$ puntos con respecto a $O$ ser\'a,
entonces,
\begin{equation}
\label{ec:LSistPun}
\vec{L}_O=\vec*{\omega}\sum_{i=1}^Nm_iR_i^2-\omega\sum_{i=1}^Nm_is_i\vec{R}_i=
I_e\,\vec*{\omega}-\omega\sum_{i=1}^Nm_is_i\vec{R}_i,
\end{equation}
donde se ha tenido en cuenta la \ecuac~(\ref{ec:MomInerciaGeneral}), momento de
inercia de un sistema de puntos materiales con respecto a un eje. Para un cuerpo
continuo la ecuaci\'on anterior sigue siendo v\'alida sin m\'as que sustituir el
sumatorio por una integral extendida al volumen que ocupe:
\begin{equation}
\label{ec:LSolRig}
\vec{L}_O=I_e\,\vec*{\omega}-\omega\int\limits_V s\,\vec{R}\,dm.
\end{equation}
De nuevo, el momento angular del s\'olido tiene dos componentes, una paralela al
eje de rotaci\'on ($I_e\vec*{\omega}$) y otra perpendicular a \'el. Esto
significa que si el eje de rotaci\'on se deja libre su direcci\'on en el espacio
cambiar\'a. Sin embargo, se puede demostrar que \textbf{si el eje de giro es uno
de los ejes principales de inercia}\index{ejes principales de inercia} (ver
secci\'on~\ref{sec:eepi}) el segundo sumando de las \ecuacs~(\ref{ec:LSistPun})
y~(\ref{ec:LSolRig}) se anula, por lo que el momento angular \textbf{no}
depender\'a del punto $O$ elegido, luego
\begin{equation}
\label{ec:LSolRigEPI}
\vec{L}_e=I_e\,\vec*{\omega},
\end{equation}
lo que significa que ser\'a paralelo al eje de rotaci\'on, que si se deja libre
no cambiar\'a su direcci\'on en el espacio en este caso. A partir de ahora
trabajaremos con esta situaci\'on particular.
\index{momento!angular!de un s\'olido en rotaci\'on}

Hasta aqu\'i hemos seguido a \citet[\pnbs208]{dejuana2003a}. Citemos ahora
literalmente (negrita y corchetes nuestros) a \citet[\pnbs86]{landau1979}:
\begin{quote}
Obs\'ervese la analog\'ia de esta expresi\'on [la
\ecuac~(\ref{ec:LSolRigEPI})] con la de $m\,\vec{v}$ para la impulsi\'on de la
part\'icula\index{impulsi\'on|see{momento lineal}} [en este texto hemos
utilizado el t\'ermino momento lineal,\index{momento!lineal}
\ecuac~(\ref{ec:MomLin})], en que, en lugar de la velocidad $\vec{v}$, tenemos
la velocidad angular, y el papel de la masa otra vez lo desempe\~na el momento
de inercia.

Si sobre el cuerpo \textbf{no act\'uan} fuerzas externas, el momento angular del
cuerpo permanece constante: el cuerpo gira <<por inercia>> a una velocidad
angular constante $\Omega$ [nosotros hemos usado $\omega$]. En este caso, la
constancia de $\Omega$ se desprende de la constancia de $L_Z$ [en este texto
hemos usado $L_e$] por considerar invariable el propio cuerpo en su giro, es
decir, por la invariabilidad de su momento de inercia. Si la posici\'on relativa
de las partes del cuerpo (y, con ello, el momento de inercia) var\'ia, en la
rotaci\'on libre tambi\'en variar\'a la velocidad angular, de manera que el
producto $I\,\Omega$ [$I_e\,\omega$ en nuestro caso] se conserve constante. Si,
por ejemplo, sobre un taburete que gira con peque\~no rozamiento, hay un hombre
con pesas en las manos, al extender los brazos aumentar\'a su momento de
inercia, con lo cual disminuir\'a la velocidad angular de la rotaci\'on, puesto
que el producto $I\,\Omega$ se ha de conservar constante.
\end{quote}
La cita anterior no es m\'as que el enunciado del teorema de conservaci\'on del
momento angular (\ecuac~(\ref{ec:ConsMomAng}))
\index{teorema!de conservaci\'on del momento angular} aplicado a un s\'olido
r\'igido en rotaci\'on en torno a un eje fijo:
\begin{equation}
\label{ec:dLedtMF0}
\frac{d\vec{L}_e}{dt}=\vec{M_F}=0.
\end{equation}

Del mismo modo que en el movimiento de una part\'icula la
\ecuac~(\ref{ec:TeorVarP}) relaciona la variaci\'on de su momento lineal con la
fuerza aplicada, en el movimiento de un s\'olido en rotaci\'on en torno a un eje
fijo habr\'a tambi\'en una ecuaci\'on que relacione la variaci\'on del momento
angular del cuerpo con respecto al eje con el momento de las fuerzas exteriores
que puedan actuar sobre el mismo. En un s\'olido r\'igido en rotaci\'on en torno
a un eje fijo, si la resultante de las posibles fuerzas aplicadas es paralela al
eje $e$ no influir\'a en su rotaci\'on, por lo que s\'olo se tendr\'an en cuenta
fuerzas contenidas en planos perpendiculares a $e$ o la componente
correspondiente a ese plano si la fuerza tiene otra direcci\'on cualquiera
(llamaremos a ambas $\vec{F}_\perp$). El momento con respecto al eje de una tal
fuerza $\vec{F}_\perp$ (ver \figura~\ref{fig:cap7-05-sist-rotando}) ser\'a
\begin{equation}
\vec{M}_e=\vec{R}\wedge\vec{F}_\perp,
\end{equation}
donde $\vec{R}$ es el vector distancia entre el eje (medido en un plano
perpendicular a \'este) y el punto de aplicaci\'on de la fuerza. Del teorema de
la variaci\'on del momento angular (\ecuac~(\ref{ec:TeorVarMomAng})),
\index{teorema!de la variaci\'on del momento angular} en su aplicaci\'on a este
caso de rotaci\'on en torno a un eje fijo (\ecuac~(\ref{ec:LSolRigEPI})),
deducimos que
\begin{equation}
\label{ec:MeIeAlfa}
\frac{d\vec{L}_e}{dt}=I_e\,\frac{d\vec*{\omega}}{dt}=I_e\,\vec*{\alpha}=
\vec{M}_e=\vec{R}\wedge\vec{F}_\perp,
\end{equation}
que es la ecuaci\'on fundamental de la Din\'amica aplicada a un s\'olido
r\'igido ($I_e=\text{cte.}$) que rota en torno al citado eje fijo, y donde
$\vec*{\alpha}$ es la aceleraci\'on angular.

\section{Movimiento de un sistema con respecto al centro de masas}
\label{sec:MSRCM}

Las ecuaciones~(\ref{ec:pMvcm}) y~(\ref{ec:FMacm}) expresan el momento lineal y
la fuerza neta que act\'ua sobre un cuerpo o sistema de puntos materiales en
funci\'on de su masa total y la velocidad y aceleraci\'on de su centro de masas.
Vamos a asumir ahora, dado un sistema de $N$ puntos materiales\footnote{Todos
los resultados de esta secci\'on ser\'an tambi\'en v\'alidos para cuerpos
continuos.} de masas $m_i$, un sistema de coordenadas inercial\footnote{Durante
el resto de la secci\'on nos referiremos a este sistema como <<fijo>>.}
$(O,X,Y,Z)$ y un sistema m\'ovil con respecto a \'el, con origen en todo momento
en el centro de masas del sistema de puntos, $(o'\equiv\textsc{cm},x',y',z')$, y
cuyos ejes tendr\'an \textbf{en todo instante} una misma orientaci\'on. Es
decir, que si debido al movimiento del sistema de puntos su centro de masas
cambia, el sistema m\'ovil cambiar\'a de posici\'on, pero sus ejes mantendr\'an
la misma orientaci\'on. \Lafigura~\ref{fig:cap7-06-sist-cm} muestra la
situaci\'on descrita.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{fig-cap7-06-sist-cm}
\caption{Sistema de puntos materiales y sistema local m\'ovil con origen en su
         centro de masas.}
\label{fig:cap7-06-sist-cm}
\end{figure}

Cualquier movimiento en el espacio que realice el sistema de puntos podremos
referirlo al sistema m\'ovil $(\textsc{cm},x',y',z')$. Como este sistema est\'a
ligado continuamente al centro de masas sus coordenadas locales ser\'an
siempre $\vec{r}'_\textsc{cm}=(0,0,0)$, as\'i como su velocidad,
$\vec{v}'_\textsc{cm}=(0,0,0)$. El resto de puntos del sistema tendr\'an sus
posiciones $\vec{r}'_i$ correspondientes en el sistema m\'ovil, por lo que si
calculamos el momento lineal referido a \'el tendremos que
(\ecuac~(\ref{ec:pMvcm}))
\index{momento!lineal!de un sistema de puntos materiales}
\begin{equation}
\label{ec:p1Mvcm}
\vec{p}'=\sum_{i=1}^Nm_i\vec{v}'_i=M\,\vec{v}'_\textsc{cm}=0,
\end{equation}
puesto que $\vec{v}'_\textsc{cm}=(0,0,0)$ y donde $M=\sum_{i=1}^Nm_i$ es la masa
total.

Ilustremos lo anterior con un ejemplo sencillo. Sea un sistema formado por dos
elementos puntuales $A$ y $B$ de masas $m_\vc{a}=\SI{2}{\kilogram}$ y
$m_\vc{b}=\SI{4}{\kilogram}$, cuyas posiciones vienen dadas por
$\vec{r}_\vc{a}=1\,\vec{i}\,\si{\metre}$ y
$\vec{r}_\vc{b}=(4+2t)\,\vec{i}\,\si{\metre}$. Esto significa que la part\'icula
$A$ est\'a en reposo y que la part\'icula $B$ se mueve con velocidad
$\vec{v}_\vc{b}=d\vec{r}_\vc{b}/dt=2\,\vec{i}\,\si[per-mode=reciprocal]{\metre\per\second}$.
El centro de masas del sistema se calcula utilizando la \ecuac~(\ref{ec:CMSPM}):
\begin{equation}
\vec{r}_\textsc{cm}=\frac{2\cdot1\,\vec{i}+4\cdot(4+2t)\,\vec{i}}{2+4}=
\left(3+\frac{4}{3}t\right)\vec{i}\,\si{\metre},
\end{equation}
mientras que su velocidad ser\'a
\begin{equation}
\vec{v}_\textsc{cm}=\frac{d\vec{r}_\textsc{cm}}{dt}=
\frac{4}{3}\vec{i}\,\si{\metre\per\second}.
\end{equation}
El momento lineal del sistema ser\'a, entonces (\ecuac~(\ref{ec:pMvcm})),
\begin{equation}
\vec{p}=M\,\vec{v}_\textsc{cm}=(2+4)\cdot\frac{4}{3}\,\vec{i}=
8\,\vec{i}\,\si{\kilogram\metre\per\second}.
\end{equation}

Si ahora queremos calcular el momento lineal referido al centro de masas del
sistema hemos de tener en cuenta las velocidades de las part\'iculas referidas a
\'el, que ser\'a el origen del sistema de referencia m\'ovil, puesto que el
centro de masas del sistema se mueve al moverse una de sus part\'iculas.
\Lafigura~\ref{fig:cap7-07-ej-sist-cm} muestra esquem\'aticamente la
situaci\'on, donde hemos hecho coincidir el eje $x'$ del sistema m\'ovil con el
eje $X$ del sistema fijo. Las velocidades de las part\'iculas $A$ y $B$ en el
sistema m\'ovil
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{fig-cap7-07-ej-sist-cm}
\caption{Sistema de puntos materiales de dos part\'iculas con sus posiciones y
         velocidades relativas los sistemas fijo (negro) y m\'ovil centrado en
         el centro de masas (rojo).}
\label{fig:cap7-07-ej-sist-cm}
\end{figure}
se calcular\'an, entonces, al ser $x'\equiv X$, por simple diferencia con
respecto a la velocidad del centro de masas, luego,
\begin{equation}
\begin{split}
&\vec{v}'_\vc{a}=\vec{v}_\vc{a}-\vec{v}_\textsc{cm}=0-\frac{4}{3}\,\vec{i}=
-\frac{4}{3}\,\vec{i}\,\si{\metre\per\second},\\
&\vec{v}'_\vc{b}=\vec{v}_\vc{b}-\vec{v}_\textsc{cm}=
2\,\vec{i}-\frac{4}{3}\,\vec{i}=\frac{2}{3}\,\vec{i}\,\si{\metre\per\second},
\end{split}
\end{equation}
por lo que el momento lineal del sistema de puntos con respecto a su centro de
masas ser\'a, seg\'un la expresi\'on~(\ref{ec:p1Mvcm}),
\begin{equation}
\vec{p}'=2\cdot\left(-\frac{4}{3}\right)+4\cdot\frac{2}{3}=
-\frac{8}{3}+\frac{8}{3}=0.
\end{equation}

En cuanto al momento angular del sistema de part\'iculas, si lo calculamos con
respecto al centro de masas tendremos que
(\ecuac~\ref{ec:MomAngPartSist})
\index{momento!angular!de un sistema de puntos materiales (respecto al centro de masas)}
\begin{equation}
\vec{L}'_\textsc{cm}=\sum_{i=1}^N\vec{r}'_i\wedge m_i\vec{v}'_i.
\end{equation}
Si ahora derivamos esta expresi\'on con respecto al tiempo obtenemos
\begin{equation}
\frac{d\vec{L}'_\textsc{cm}}{dt}=
\cancel{\sum_{i=1}^N\frac{d\vec{r}'_i}{dt}\wedge m_i\vec{v}'_i}+
\sum_{i=1}^N\vec{r}'_i\wedge m_i\frac{d\vec{v}'_i}{dt}=
\sum_{i=1}^N\vec{r}'_i\wedge m_i\vec{a}'_i=
\sum_{i=1}^N\vec{r}'_i\wedge\vec{F}'_i=\vec{M_F'},
\end{equation}
donde el sumando cancelado es $0$ al involucrar el producto vectorial un mismo
vector por partida doble ($d\vec{r}'_i/dt=\vec{v}'_i$). Por tanto, la
variaci\'on temporal del momento angular de un sistema con respecto al centro de
masas ser\'a igual al momento con respecto a dicho punto de todas las fuerzas
externas, expresadas tambi\'en con respecto al centro de masas. Es decir, que en
el caso de referir el sistema a su centro de masas tambi\'en se verifica el
teorema de la variaci\'on del momento angular (ver secci\'on~\ref{sec:MLMA}).
\index{teorema!de la variaci\'on del momento angular!sistema de puntos materiales}

Recuperemos la expresi\'on del momento angular del sistema con respecto a un
punto, que en este caso situamos en el origen del sistema de referencia fijo
(\ecuac~(\ref{ec:MomAngPartSist})):
\begin{equation}
\label{ec:LOFijo}
\vec{L}_O=\sum_{i=1}^N\vec{r}_i\wedge m_i\vec{v}_i.
\end{equation}
Del estudio del movimiento relativo sabemos que podemos describir la posici\'on
y la velocidad de cada part\'icula seg\'un las \ecuacs~(\ref{ec:RpRorp})
y~(\ref{ec:VelAbsolutaP}). Como hemos impuesto que la orientaci\'on de los ejes
del sistema m\'ovil no var\'ie podremos expresar la posici\'on y la velocidad de
cualquier punto con respecto al sistema fijo en la forma\footnote{Hemos de
recordar aqu\'i la nota~\footref{pie:NotaMatRot} de la
p\'agina~\pageref{pie:NotaMatRot}.}
\begin{equation}
\label{ec:rvFM}
\begin{split}
&\vec{r}_i=\vec{r}_\textsc{cm}+\vec{r}'_i,\\
&\vec{v}_i=\vec{v}_\textsc{cm}+\vec{v}'_i,
\end{split}
\end{equation}
ecuaciones que sustituidas en la expresi\'on~(\ref{ec:LOFijo}) permiten escribir
\begin{equation}
\vec{L}_O=\sum_{i=1}^N\left(\vec{r}_\textsc{cm}+\vec{r}'_i\right)\wedge
m_i\left(\vec{v}_\textsc{cm}+\vec{v}'_i\right),
\end{equation}
que, apoy\'andonos en las propiedades~(\ref{ec:ab-bapvec}),
(\ref{ec:PropDistrProdVec}), (\ref{ec:PropAsocEscProdVec})
y~(\ref{ec:ProdVecSum}), se puede desarrollar como
\begin{equation}
\vec{L}_O=\sum_{i=1}^N\vec{r}'_i\wedge m_i\vec{v}'_i+
\vec{r}_\textsc{cm}\wedge\vec{v}_\textsc{cm}\sum_{i=1}^Nm_i-
\cancel{\vec{v}_\textsc{cm}\wedge\sum_{i=1}^Nm_i\vec{r}'_i}+
\cancel{\vec{r}_\textsc{cm}\wedge\sum_{i=1}^Nm_i\vec{v}'_i},
\end{equation}
ecuaci\'on donde el tercer y cuarto sumandos se cancelan porque, en el primer
caso, se verifica que $\sum_{i=1}^Nm_i\vec{r}'_i=M\vec{r}'_\textsc{cm}=0$ al ser
el centro de masas el origen del sistema m\'ovil, y en el segundo caso es de
aplicaci\'on la propiedad~(\ref{ec:p1Mvcm}).

Por tanto, tenemos que\index{momento!angular!de un sistema de puntos materiales}
\begin{equation}
\label{ec:MonAngSist}
\vec{L}_O=\vec{L}'_\textsc{cm}+\vec{r}_\textsc{cm}\wedge M\vec{v}_\textsc{cm}=
\vec{L}'_\textsc{cm}+\vec{r}_\textsc{cm}\wedge\vec{p}_\textsc{cm}=
\vec{L}'_\textsc{cm}+\vec{M_{P_\textsc{cm}}},
\end{equation}
es decir, que el momento angular de un sistema de puntos materiales respecto a
un punto $O$ es igual a su momento angular con respecto al centro de masas m\'as
el momento con respecto a $O$ de su momento lineal situado en el centro de masas
\citep[\pnbs184]{dejuana2003a}. El enunciado anterior se denomina
\textit{primer teorema de
K\"onig}\footnote{\href{\biomate{Konig_Samuel}}
{Johann Samuel K\"onig (1712--1757)}.}.\indnp{Koenig@K\"onig, Johann Samuel}
\index{teorema!de K\"onig!primer teorema} Si lo escribimos en la forma
\begin{equation}
\vec{L}_O=\vec{r}_\textsc{cm}\wedge M\vec{v}_\textsc{cm}+\vec{L}'_\textsc{cm},
\end{equation}
el primer sumando recibe el nombre de
\textit{momento angular orbital}\index{momento angular orbital} y el segundo el
de \textit{momento angular interno}\index{momento angular interno} o
\textit{de spin}.\index{momento angular de spin}

Para calcular el momento angular del sistema con respecto a un eje bastar\'a con
proyectar la expresi\'on~(\ref{ec:MonAngSist}) sobre dicho eje, es decir ser\'a
suficiente con multiplicar escalarmente por el vector unitario que define la
direcci\'on de  inter\'es, $\vec{u}_e$, luego
\begin{equation}
L_e=L'_e+\vec{u}_e\cdot\vec{M_{P_\textsc{cm}}}.
\end{equation}
El momento angular del sistema de puntos con respecto a un eje $e$ ser\'a igual
a su momento angular respecto a un eje paralelo a $e$ y que pasa por su centro
de masas m\'as el momento con respecto a $e$ de su momento lineal situado en el
centro de masas \citep[\pnbs184]{dejuana2003a}.

\section{Movimiento girosc\'opico}

Llamamos \textit{gir\'oscopo}\index{gir\'oscopo} o \textit{giroscopio}
\index{giroscopio|see{gir\'oscopo}} a un cuerpo homog\'eneo con simetr\'ia axial
que gira r\'apidamente alrededor de su eje geom\'etrico
\citep[\pnbs92]{landau1979}, motivo por el cual tanto el vector rotaci\'on
$\vec*{\omega}$ como el momento angular $\vec{L}$ tendr\'an igual sentido,
contenido en la alineaci\'on que define el citado eje geom\'etrico, que es a la
vez un eje principal de inercia.\index{movimiento!girosc\'opico}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{fig-cap7-08-giro-cardan}
\caption{Gir\'oscopo conformado por un disco y una suspensi\'on card\'an
         (laboratorio de la ETSI en Topograf\'ia, Geodesia y Cartograf\'ia de la
         UPM).}
\label{fig:cap7-08-giro-cardan}
\end{figure}

El modelo m\'as com\'un de gir\'oscopo es un disco pesado instalado en una
\textit{suspensi\'on
card\'an}\footnote{\href{\biomate{Cardan}}{Girolamo Cardano (1501--1576)}.},
\indnp{Cardano, Girolamo} tal y como muestra
\lafigura~\ref{fig:cap7-08-giro-cardan}.\index{suspensi\'on card\'an} Como se
puede observar, el montaje permite el giro libre alrededor de los ejes $X$, $Y$
y $Z$ (los rodamientos utilizados reducen al m\'inimo el rozamiento), y es tal
que la intersecci\'on de los tres ejes se encuentra en el centro de masas del
disco. Si hacemos girar \'este a gran velocidad alrededor del eje $Y$ de la
figura (coincidente con uno de sus ejes principales de inercia), adquirir\'a un
momento angular $\vec{L}_Y=I_Y\,\vec*{\omega}$, el cual permanecer\'a constante
en ausencia de fuerzas exteriores que le afecten, tal y como establece la
\ecuac~(\ref{ec:dLedtMF0}). Por lo tanto, y debido a que los rodamientos de la
suspensi\'on card\'an\index{suspensi\'on card\'an} tienen rozamiento
despreciable, si inclinamos el soporte del gir\'oscopo el eje $Y$ no variar\'a
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.999\textwidth]{fig-cap7-09-giro-cardan-cte}
\caption{Un gir\'oscopo sobre una suspensi\'on card\'an y solidario a la Tierra
         mantiene su orientaci\'on inalterada en todo momento.}
\label{fig:cap7-09-giro-cardan-cte}
\end{figure}
su orientaci\'on. \Lafigura~\ref{fig:cap7-09-giro-cardan-cte} muestra un ejemplo
de lo anteriormente dicho: supongamos un gir\'oscopo con su disco en rotaci\'on
y un observador situados en el ecuador terrestre
(\figura~\ref{fig:cap7-09-giro-cardan-cte}, izquierda), momento en el cual el
eje de giro se sit\'ua en el plano horizontal desde el punto de vista de la
persona. A medida que la Tierra gira y al ser, como hemos dicho, despreciable el
rozamiento de los rodamientos de la suspensi\'on card\'an, el disco en
rotaci\'on no se ver\'a sometido a momento alguno, por lo que su momento angular
no variar\'a, manteniendo su orientaci\'on con respecto a un sistema de
referencia externo (\figura~\ref{fig:cap7-09-giro-cardan-cte}, centro y
derecha).\index{movimiento!girosc\'opico}

Otro ejemplo de movimiento girosc\'opico es el llevado a cabo por una peonza o
trompo, que nos servir\'a para estudiar el llamado movimiento de
\textit{precesi\'on}.\index{precesi\'on} Supongamos una peonza girando con
velocidad angular $\vec*{\omega}$ alrededor de su eje de simetr\'ia, que es a la
vez un eje principal de inercia supuesto el trompo homog\'eneo. Si el eje de
rotaci\'on coincide exactamente con la vertical (con la l\'inea de la plomada,
es decir, con la direcci\'on del vector gravedad del lugar) el momento angular
del trompo no var\'ia, ya que aunque la gravedad sea una fuerza externa que lo
afecte no genera ning\'un momento y es de aplicaci\'on la
\ecuac~(\ref{ec:dLedtMF0}). Ahora bien, si el eje de rotaci\'on se inclina un
\'angulo $\theta$ (porque la punta del trompo se encuentre con alguna
irregularidad del terreno, por ejemplo) nos encontraremos en una situaci\'on
como la mostrada en \lafigura~\ref{fig:cap7-10-peonza}, donde el peso
$\vec{P}=m\,\vec{g}$, siendo $\vec{g}$ la gravedad, genera un momento
$\vec{M}_O^P$ con respecto al origen $O$. Es decir, tenemos un momento generado
por una fuerza externa (el peso), por lo que el momento angular del trompo
variar\'a seg\'un el teorema de la variaci\'on del momento angular
\index{teorema!de la variaci\'on del momento angular}
(\ecuac~(\ref{ec:TeorVarMomAng})):
\begin{equation}
\label{ec:dLdtMop}
\frac{d\vec{L}}{dt}=\vec{M}_O^P,
\end{equation}
ecuaci\'on que podemos reordenar como
\begin{equation}
\label{ec:dLMopdt}
d\vec{L}=\vec{M}_O^P\,dt,
\end{equation}
La direcci\'on de este vector $d\vec{L}$ coincide con la de $\vec{M}_O^P$ y es
perpendicular al momento angular $\vec{L}$, que \textbf{no} cambiar\'a de
m\'odulo, pero \textbf{s\'i} de direcci\'on. Por tanto, el eje de la peonza
describir\'a un c\'irculo alrededor de la vertical a una velocidad angular
$\vec*{\omega}_p$, movimiento denominado precesi\'on y que se da cuando
$\vec*{\omega}\gg\vec*{\omega}_p$.\index{precesi\'on}

El momento angular total ser\'a, entonces,
\begin{equation}
\vec{L}=\vec{L}_{\vec*{\omega}}+\vec{L}_{\vec*{\omega}_p},
\end{equation}
donde $\vec{L}_{\vec*{\omega}}$ es el correspondiente al giro del trompo en
torno a su eje de simetr\'ia y $\vec{L}_{\vec*{\omega}_p}$ el del movimiento de
precesi\'on. Como $\vec*{\omega}\gg\vec*{\omega}_p$, tendremos que
$\vec{L}_{\vec*{\omega}}\gg\vec{L}_{\vec*{\omega}_p}$, por lo que el momento
resultante pr\'acticamente coincidir\'a con $\vec{L}_{\vec*{\omega}}$.
\index{movimiento!girosc\'opico}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.43\textwidth]{fig-cap7-10-peonza}
\caption{Peonza y su movimiento de precesi\'on.}
\label{fig:cap7-10-peonza}
\end{figure}

Podemos hallar tambi\'en la velocidad de precesi\'on $\vec*{\omega}_p$, para lo
cual seguiremos los pasos descritos en \citet[\ppnbs94 y\nbs95]{landau1979}.
Hemos visto que en el intervalo de tiempo $dt$ el vector $\vec{L}$ adquiere un
incremento diferencial igual a $d\vec{L}=\vec{M}_O^P\,dt$
(\ecuac~(\ref{ec:dLdtMop})), el cual se halla en el plano horizontal, ya que es
paralelo a $\vec{M}_O^P$. Si dividimos dicho incremento entre la proyecci\'on
horizontal\footnote{La proyecci\'on horizontal de $\vec{L}$ es el radio del
c\'irculo que describe el vector en su movimiento de precesi\'on.} de $\vec{L}$
obtendremos el \'angulo $d\varphi$ barrido por el eje del trompo en el intervalo
$dt$, luego (ver \figura~\ref{fig:cap7-10-peonza})
\begin{equation}
d\varphi=\frac{dL}{L\sin{\theta}}=\frac{M_O^P}{L\sin{\theta}}\,dt,
\end{equation}
de donde se deduce el m\'odulo de la velocidad de precesi\'on como
\begin{equation}
\omega_p=\frac{d\varphi}{dt}=\frac{M_O^P}{L\sin{\theta}}=
\frac{l\,P\sin\theta}{I\,\omega\sin\theta}=\frac{m\,g\,l}{I\,\omega},
\end{equation}
donde se ha tenido en cuenta la expresi\'on del m\'odulo $M_O^P$, que
$l=\overline{\textsc{oc}}$, con $C$ el centro de masas del trompo (punto de
aplicaci\'on del peso), y que el m\'odulo del momento angular del trompo es
$L=I\,\omega$ gracias a que gira en torno a uno de sus ejes principales de
inercia, como se indic\'o anteriormente. \index{precesi\'on!velocidad de}
Tambi\'en es interesante observar que la velocidad de precesi\'on \textbf{no}
depende del \'angulo de inclinaci\'on del trompo.

Podremos observar tambi\'en el movimiento de precesi\'on en el gir\'oscopo
mostrado en \lafigura~\ref{fig:cap7-08-giro-cardan} a\~nadiendo una pesa en uno
de los extremos del eje $Y$. Esto har\'a que el centro de masas (recordemos que
en la configuraci\'on original coincid\'ia con la intersecci\'on de los ejes
$XYZ$)\index{centro!de masas} del sistema se desplace a lo largo del propio eje
$Y$, generando entonces el peso (que se aplica en el citado centro de masas) el
momento necesario para que tenga lugar la precesi\'on.

Por \'ultimo, estudiaremos uno de los usos m\'as importantes del gir\'oscopo
\index{gir\'oscopo} en Geodesia, que es su empleo como dispositivo para
determinar el norte geogr\'afico. Dicho sistema, denominado gen\'ericamente
\textit{br\'ujula girosc\'opica},
\index{br\'ujula girosc\'opica|see{giroteodolito}} consiste en un disco pesado
que gira alrededor de su eje $Y$ (eje de simetr\'ia radial) y que
\textbf{s\'olo} tiene libertad para moverse alrededor del eje $Z$, estando
bloqueado el giro alrededor del eje $X$ (ver
\figura~\ref{fig:cap7-08-giro-cardan} para la descripci\'on de los ejes). En
esta situaci\'on queda anulada la posibilidad de que el gir\'oscopo pueda
mantener constante su orientaci\'on ante los posibles desplazamientos que pueda
sufrir, hecho que se aprovechar\'a para la determinaci\'on de la alineaci\'on
norte-sur.

Supongamos un gir\'oscopo como el anteriormente descrito situado sobre la
superficie terrestre, con el disco girando a gran velocidad y con su eje $Y$ en
la alineaci\'on este-oeste, tal y como se muestra en
\lafigura~\ref{fig:cap7-11-brujula-giro} (izquierda). El giro del disco
producir\'a un momento angular $\vec{L}$, la direcci\'on del cual permanecer\'ia
invariable en el espacio de tener el gir\'oscopo la capacidad de moverse
alrededor de su eje $X$, tal y como se puede ver en
\lafigura~\ref{fig:cap7-09-giro-cardan-cte}. Pero al tener bloqueado tal giro,
la rotaci\'on de la Tierra a velocidad angular $\vec*{\omega}_T$ hace que
aparezca un par de fuerzas $(\vec{F},-\vec{F})$ que genera un momento
$\vec{M_F}$ perpendicular al plano que definen. Este momento, de acuerdo al
teorema de la variaci\'on del momento angular,
\index{teorema!de la variaci\'on del momento angular} producir\'a una
variaci\'on $d\vec{L}$ en el momento angular del disco
(\ecuac~(\ref{ec:dLMopdt})) que lo har\'a girar en torno al eje $Z$ de la
suspensi\'on card\'an, acercando el eje $Y$ a la alineaci\'on norte-sur (ver
\figura~\ref{fig:cap7-11-brujula-giro}, derecha). Una vez en dicha alineaci\'on
la rotaci\'on de la Tierra deja de generar momento alguno sobre el gir\'oscopo,
de modo que el meridiano quedar\'a determinado\footnote{En realidad, por la
inercia de este desplazamiento de precesi\'on el eje del gir\'oscopo oscilar\'a
a izquierda y derecha de la alineaci\'on norte-sur
\citep[\pnbs357]{chueca1996a}.}. Cabe destacar tambi\'en que esta t\'ecnica no
es operativa en los polos, ya que all\'i la rotaci\'on de la Tierra no afecta al
giro en $X$ del gir\'oscopo.\index{movimiento!girosc\'opico}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.99\textwidth]{fig-cap7-11-brujula-giro}
\caption{Fundamento te\'orico de la br\'ujula girosc\'opica.}
\label{fig:cap7-11-brujula-giro}
\end{figure}

La implementaci\'on pr\'actica en Geodesia de este m\'etodo de determinaci\'on
del norte geogr\'afico\footnote{Realmente se determina el norte instant\'aneo,
concepto fuera del alcance de este texto.} se lleva a cabo mediante un
dispositivo denominado \textit{giroteodolito},\index{giroteodolito} instrumento
de uso frecuente en topograf\'ia subterr\'anea (t\'uneles, miner\'ia). En la
actualidad (a\~no~$2017$), uno de los giroteodolitos m\'as utilizados es el
denominado Gyromat (modelos 3000 y 5000), fabricado por la casa
DMT\footnote{\url{http://www.gyromat.de/}.}. Ambos modelos son totalmente
autom\'aticos, se acoplan a una estaci\'on total convencional y tienen un rango
de latitudes de uso entre los $\SI{80}{\degree}\text{N}$ y los
$\SI{80}{\degree}\text{S}$. El disco tiene una masa de $\SI{0.8}{\kilogram}$ y
rota a una velocidad angular de $\num{3600}\,\text{rpm}$\footnote{Comunicaci\'on
personal por correo electr\'onico con la casa DMT.}. El modelo 5000 es capaz de
proporcionar desviaciones t\'ipicas de los acimutes medidos en condiciones de
laboratorio de $8^\text{cc}$ en tiempos de observaci\'on de entre
$\SI{6}{\minute}$ y $\SI{9}{\minute}$\footnote{El lector interesado en modelos
m\'as antiguos de giroteodolito y en los m\'etodos correspondientes de
observacion puede dirigirse a \citet[\ppnbs347 a\nbs355]{bomford1980} y
\citet[\ppnbs357 a\nbs366]{chueca1996a}. En la p\'agina web
\url{http://bancovalbu.topografia.upm.es/?page_id=36283} se almacenan
fotograf\'ias y manuales de uso de distintos modelos antiguos de giroteodolito
(y de much\'isimos instrumentos m\'as), siendo especialmente interesante el
correspondiente al equipo Sokkisha GP1, que incluye una buena base te\'orica.}.
